中大成立嘅目的係咪失敗左

在三間創始學院中，崇基書院就是當年聖約翰大學及其他13家基督教大學的師生們逃港後共同建立的。新亞書院就是國學大師錢穆、唐君毅等一批中國傳統知識分子為延續國學免遭中共糟蹋而艱苦克難辦起來的，而聯合書院則是當年由5所中文書院（即：平正、華僑、廣僑、文化及光夏書院）聯合組成（故稱「聯合」書院）。這五家學院都是當年知識分子為弘揚國故、「興絶繼滅」而設立。